天童弘覺忞禪師語錄卷第十三　　庸三

嗣法門人顯權等編

示眾垂代

上堂真如凡聖皆是夢言佛及涅槃竝為增語山僧一冬萬善殿又且舉揚箇甚麼無對代云只有好風來席上㪅無閒語落人間。

上堂譬如天王賜與華屋雖有大宅要假門入眾中莫有識門者麼一僧云從信而入師云你還信得及也未無語代云一念不生諸見盡無勞彈指便開扄。

上堂縱使心通無量時歷劫何曾異今日且道如何是今日事一僧云大家抂者裏一僧云松枝滴露寒一僧云養雞意抂五㪅頭師喝退乃代云塞北風塵經載靜江南華木四時榮。

晚參長安甚鬧我國晏肰如何是我國無語代云寶輪宮殿蟠雲起帝網山河炤日明。

晚參朝廷為你費盡氣力你道費箇甚麼氣力眾下語不契代云盋內香齋長時不缺。

晚參達磨西歸為甚留下一隻鞵子抂嵩山代云要假兒孫腳下行。

上堂白薝蔔華露滴滴碧苾芻艸雨濛濛田地㪅無塵一點是何人合住其中眾無對代云若是陶淵明攢眉便歸去。

上堂荊棘林中下腳恆易月明簾外轉身猶難明眼緇流到此如何作活代云衲被蒙頭萬事休此時山僧都不會。

晚參四海晏清猶是階下漢正當六國紛爭干戈擾攘時又合作麼生代云隨處不妨時作主遇緣何礙即為宗。

晚參欲造天童境須過天童關欲入天童室須升天童堂關已過矣堂已升矣作麼生是其中人代云捺落迦行無間行金剛杵打鐵山摧。

晚參去秊貧未是貧今秊貧始是貧去秊貧無卓錐之地今秊貧連錐也無大眾既無地又無錐且道尋常用箇甚麼代云風流契此腰間帒俏措提婆毳上鍼。

晚參蝦蟇[跳-兆+孛]跳上天蚯蚓驀過東海即不問諸人西天那爛陀寺裏金剛因甚倒地代云全身放下。

晚參勿於中路事空王筞杖還須達本鄉既達本鄉方可承事於尊堂既得承事於尊堂方可紹隆乎家業既得紹隆乎家業肰後稼穡桑麻陶河釣澤春耕夏作不失其宜肰則畢竟如何是諸人本鄉代云萬秊松徑雪㴱覆一帶峰巒雲㪅遮。

上堂見聞不脫如水中月所以擾擾匆匆嘗時未獲自抂設若㤀緣絕慮杜智塞聰又墮無色界中轉見病㴱難拔折合將來如何得當代云一竿遲日松梢挂鳥嗁華又笑春風。

上堂雲從龍風從虎拈起拄杖云拄杖子從甚麼代云佛祖賴提攜何人堪合伴。

上堂永嘉道建法幢立宗旨明明佛敕曹谿是佛滅二千秊因甚卻敕曹谿代云壄色㪅無山隔斷天灮直與水相通。

晚參乾坤之內宇宙之間中有一寶祕抂形山有形山則從臘月三十日打破蔡州拈卻髑髏且道寶抂甚麼處代云嘗憶江南春雨後鷓鴣嗁徧綠楊陰。

晚參我真文殊無是文殊若有是者則二文殊為甚迦葉白椎欲擯乃見百千萬億文殊代云一月暜見一切水一切水月一月攝。

上堂拈拂子云從上先德為甚單傳者箇代云能為萬象主不逐四時凋。

上堂知事少時煩惱少因甚常嗁賣心肝而學般若無對代云人貧智斷或云識人多處是非多因甚善財南詢五十三代云癩兒好牽伴。

上堂斫卻月中桂清灮倍㪅多且道是誰下得者一斧代云輸與円霄獨步人。

有時云兩輪交互炤因甚遲疾不同倫僧云各自有時節師不肯代云問取驢脣先生進云者漢即今抂甚麼處師云常行日月二天歬。

上堂盡十方世界是沙門一隻眼且道盋盂匙鐼向甚處著代云申腳抂縮腳裏。

有時云山僧與諸上座水米無交因甚鬬唼將來代云樹高招風。

上堂菩提本無樹因甚一華開五葉代云一點水墨雨處成龍或云既是佛法無多子因甚卻有三玄三要四喝四料揀四賓主四炤用代云家無白澤之圖必無如是妖怪又云為你不薦或云空生大覺中如海一漚發因甚堂中人不見堂外事代云某甲從來不眼華。

有時云動則起生死之本靜則醉昏沈之鄉動靜雙泯即落空亾動靜雙收顢頇佛性正當恁麼時是你諸人作麼生出得代云某甲無侍者祇對和尚。

上堂釋迦彌勒猶是他奴且道釋迦彌勒有甚伎倆不如他代云貴[胤-(厂-一)]天生得多才豈足羣。

上堂猿抱子歸青嶂後鳥銜華落碧嵒歬法眼云我三十秊只作境會既不作境會且道作麼生會代云某甲無容身之地。

上堂龍女一彈指頃成等正覺大通智勝佛因甚十劫坐道場不得成佛道代云三冬煖似火九夏冷如冰。

上堂朝陞堂暮入室棒如雨點喝似䨓奔要玄僃具炤用全彰庭歬柏樹子因甚麼不擡頭代云美食不中飽人餐又云知音不用頻頻舉達者須知暗裏驚或云朝陞堂莫入室大喻三千小喻八百庭歬柏樹子尚自不擡頭芭蕉因甚聞䨓開葵華因甚隨日轉書記云負命者上鉤來維那云苦瓠連根苦甛瓜徹蔕甛師代云旤不入慎家之門。

上堂鮎魚上竹竿一日一千里祇如三腳驢子弄蹏行且道日行幾里代云回旋常抂[仁-二+(巿/又)]君歬。

有時云覓心無處得心安因甚卻抂鄴縣調心代云桺絮隨風自西自東。

有時云土梟猛虎殘忍等於性成一則噉母一則乳鋪其子時如何代云逆行順行天莫測。

上堂百川異流同一水性因甚麼海鹹河淡代云曹谿波浪如相似無限平人被陸沈。

有時云畜聞成過誤阿難常被佛訶文殊揀選圜通因甚獨推耳根第一有僧云通身是病通身藥師㴱肯之。

上堂歬三三後三三古人道了也西天畢盋嵒中且道幾人坐夏代云細簡牀曆看又云上間僧少下間僧多又云和尚莫到西天麼有時云結夏安居護生守蠟圖箇甚麼代云譬似閒。

有時云一言截斷千江口萬仞峰頭始得玄萬仞峰頭且置如何是一言讓侍者震威一喝師云咦。

上堂盋盂裏走馬劒刃上藏身蓋是衲僧尋常行履驀忽被他捉著時如何徹維那云不是冤家不聚頭師笑云山僧又不肰將謂無人證明。

上堂眼若不睡諸夢自除作麼生是諸人不睡底眼首座云兩手撥不開師頷之。

上堂至道無難惟嫌揀擇四禪八定即沒你分教你向沸屎泥犂中你還去麼無對代云不辭向去卻請和尚批文復云他請批文作麼生對他自云階歬謹候著復代但連聲喏喏。

上堂不是妙峰孤頂亦非鐵圍山間日月威灮炤燭不及且道過抂甚麼處代云別是一壺春。

上堂古聖絕安排至今無處所為甚北斗裏藏身代云折合還歸炭裏坐。

上堂太平不用將軍威正當天崩地陷時如何代云一人有慶兆民賴之或云我王庫內無如是刀作麼生是王庫寶刀代云盡大地人無回避處又云千聖提不起或云千聖提不起因甚王子將得去代云雲從龍風從虎有時云秤錘生鐵鑄師姑女人做[((雪-雨)/月)*支]問虛空將甚麼鑄造代云誰名虛空者。

上堂佛身充滿於法界普見一切羣生歬法界是一佛身通同如何得一多相容去代云如千百億日炤閻浮。

有時云前廊頭後架裏東語西話靡間夕朝及至山僧問著因甚口似盤磉代云和尚歬不欲造次又云嬾共和尚葛藤或云不共葛藤因甚卻打代云事無一向。

上堂法界不容身因甚摸索他不著一僧云渠儂無背面一僧云贓物見在師不肯乃代云金不博金水不洗水或云金不博金水不洗水因甚再三撈摝始應知一僧云不是一番寒徹骨爭得梅華撲鼻香師不肯代云自倒還自起。

上堂古者道終日相逢長背面終朝背面卻相逢[((雪-雨)/月)*支]問相逢如何背面背面因甚相逢代云正體堂堂沒卻身。

上堂父母未生歬諸人向甚麼處行履代云舉手攀南斗回身倚北辰又云不離闤闠中要且無人識。

上堂儒典道回也其心三月不違仁不違且置作麼生是仁代云千秊桃核裏。

晚參如來不出世亦無有涅槃且道無憂樹下拘尸城畔是何消息代云病眼見空華。

有時云三春多雨水如今因甚乾燥燥地代云時分不相應僧云如何得相應去師云三日後看取。

有時云如天暜蓋似地暜擎因甚三要印開朱點窄僧云一粒粟中藏世界師云祇如者一粒粟尋常安向甚處僧云徧界不曾藏師不肯乃代云拈來放去㪅由誰。

上堂末後句即不問諸人最初句試道看代云開宗明義章第一。

有時云不許夜行投明須到憑箇甚麼得與麼㨗疾代云斷頭船子下揚州。

上堂便是猶倍句擬思隔萬山是你尋常合作麼生用心自代云穿衣喫飯有甚麼難。

晚參目司眎耳司聽鼻可通氣口堪喫飯眉毛一籌莫展因甚居於眾竅之上代云論道經邦臣宰事萬秊天子不封侯。

有時云山河大地不礙眼光且道于闐國王作何面目代云眼橫兼鼻直。

有時云夜裏暗雙陸賽彩若為生代云六方骰子滿盤紅。

晚參古者道心心不亭念念不住若能不亭處亭念處無念自合無生之理無生之理且置祇如不亭處作麼生亭念處作麼生得無念去代云風力扶帆行不櫂笛聲邀月下滄洲。

上堂日可冷月可熱眾魔不能壞真說敢問大眾作麼生是真說代云黑豆好合醬。

晚參直得地搖六震天雨四華祖師門下千里萬里祇如祖師門下合作麼生代云百鳥不來春又過不知誰是住菴人。

有時云頭戴華巾離少室手攜席帽出長安且道此人具甚麼眼匘代云丈夫自有衝天志不向如來行處行或云不向如來行處行畢竟行處作麼生代云金鎖玄關留不住行於異類且輪廻。

或云丈夫自有衝天志不向如來行處行知你諸人超方越格祇如如來行處又如何代云橫身三界外獨脫萬機歬又云鸞翔鳳翥非殊品象轉龍蟠豈足倫。

上堂舉一明三目機銖兩是你衲僧家尋常伎倆只如陝府鐵牛且道重多少眾下語不契自代云息見則輕如鴻毛分別則重若泰山。

晚參古者道擬著則垛生招箭不擬著則三千里外敢問諸人作麼生動履得免斯過自代云追風木馬緣無絆背角泥牛痛下鞭。

上堂達磨不來東土二祖不往西天斷臂雪庭人云何得悟去代云華糝枯木豆爆冷灰。

上堂久餐應換骨一服即通神是何靈方妙劑代云青州出好白丸藥又云喫茶去。

晚參上堂春種一粒穀秋收萬顆子四海沒閒田農夫猶餓死且道過抂甚麼處深侍者云從門入者不是家珍師頷之乃自代云徒資傭賃不守父財有時云徒資傭賃不守父財設若守去還得飽足也未代云擔帶即竛竮辛苦復云直得不擔帶時如何一僧云家無二主師不肯乃代云無家可坐無世可興。

晚參竹一夏而凌霄樹十秊而始長為是根莖有異為復地力不均諸人試說道理看眾答不契乃代云心空頓證漸見難圜。

晚參古者道摩尼殿有四角一角常露作麼生是常露底一角眾答不契乃代云者僧得與麼長那僧得與麼短。

晚參問眾心若不異萬法一如如何是諸人不異底心一僧云縱肰一夜風吹去只抂蘆華淺水邊一僧云古廟石香爐乃代歬僧云後園翠竹撼清風別後僧云泰山石敢當。

問眾只恐為僧心不了為僧心了總輸僧作麼生是諸人了底心一僧云從他滄海變桑田師云退後著一僧云劈破華山千萬重師云費力不少一僧云殘軀雖是江南客不向人歬唱鷓鴣師云藏頭縮尾漢大侍者云衲被蒙頭萬事休琛大此時都不會師云山僧即不肰夢裏不知誰是我覺來新月抂梅華。

因事垂代

因雪上堂待等雪消去自肰春到來立春三日了也因甚雪澷澷地一僧出云不勞和尚重舉師喝退乃代云摩竭陀國親行此令。

新晴月上秋空皎肰數禪隨師徘徊松陰因顧眾云今時智眼濁如認昨霄雲霧底作本來天復仰面云試看即今底時有僧云即今底亦不是本來天師云如何是本來天無對代云大家抂者裏。

因䨓災問眾皇天震怒迅䨓斯發因甚卻擊他露柱無對代云大用現歬不存軌則又云打草驚蛇。

因脾渫問眾山僧連日緊閉方丈門為甚麼屙猶不止洽侍者云雖行摩竭令全露少林春師深喜之。

因鵓鳩鳴問眾鵓鳩因甚樹上高嗁一僧云時節若至其理自彰一僧云吾常于此切師不肯乃代云激揚箇事。

因直僧坐香不到設問巡人[彳*巳]夜時如何無對代云為眾竭力旤出私門。

師同僧車水次指桔槔問僧是渠為甚麼一撥便轉僧捬師背一下師不肯代云機不停師廊下見僧問甚處來云後架來師云後架裏還有人為你說佛法麼無對代云恰值和尚不抂又問者老凍儂甚處去也復無對代云某甲歸堂去。

暜請搬柴次師放下柴問僧我底沒你大你底欠我長除卻長短大小道將一句來僧云悉憑和尚裁度師不肯代云大家共著力。

一晚同眾坐香指面歬露柱云者箇礙塞殺我倩你們為我拈卻眾下語皆不契師代云某甲今日困。

眾僧侍立次師驀拈拄杖卓一下云你等合喫山僧手中拄杖一僧出作禮云過抂甚麼處師云也大可憐生俱無對乃代云和尚得與麼老婆心切。

又眾侍立次有僧禮拜師問眾云他禮拜我合掌成得甚麼道理無對代云得人一牛還人一馬。

供龍池次問眾今日設齋供養龍池和尚且道龍池和尚還來也無無對代云某甲裝香和尚禮拜又云賴有和尚證明。

火頭禮拜師因問頭你火作麼生燒無對代云冷竈著把熱竈著把。

祖堂拈香次問眾祇者一羹一飯一甌清茶還供徧得列祖麼代云一華開處萬家春。

暜茶次問眾雖無旨酒式㱃庶幾雖無嘉殽式食庶幾雖無德與汝式謌且舞主家如此殷勤賓家若為報荅代云祇有好風來席上㪅無閒語落人間。

暜請搬柴至一山隈師驀回首問眾正恁麼時跳出一隻黃斑虎來且作麼生一僧云器身失命了也師云苦哉你命何短無語乃指僧云大眾看者畜生[跳-兆+孛]跳不得也代歬語云皈依佛法僧。

暜請後山搬柴師問眾搬柴還有佛法道理也無僧云有師云如何是搬柴底佛法道理無對代云擔底擔夯底夯又云一肩挨不過兩肩便至家。

進堂僧禮拜行者喝參師問僧堂中幾人坐臥無語乃代云若不是某甲洎䥘祇對和尚行者奉湯餅次師云常住為誰藥石者云犒請打油者師云我卻不曾打油來者無對代云徧身綺羅者不是養蠶人。

送亾僧回問眾薪盡火滅後且道亾僧抂甚麼處一僧云只抂此山中雲㴱不知處師為首肯。

喫糖次拈糖云山僧祇供養尋常瞌睡底不供養㴱夜坐禪僧代云和尚也是量才補職。

一晚侍者請師落堂師以一紙書燈籠云適才侍者請山僧落堂山僧特遣燈籠歬來為諸人說話明首座送還云大眾㴱謝和尚法施師代云欽蒙慈誨罔不祇承次日入堂問眾昨晚山僧遣燈籠來曾為諸人說甚麼話代但打露柱云何不祇對和尚又云露柱當知。

師一日牽驢巡堂一帀命眾下語眾下語已仍以艸一束拋向眾歬眾不能答乃代歬語云寶御珍裝尤尚棄誰能歷劫傍他門代後語但作驢鳴。

天童弘覺忞禪師語錄卷第十三

音釋

鮎

(奴兼切音拈鯷也鮎別名鯷)。

闤闠

(上胡關切音還下胡對切音潰闤闠市門)。

骰

(徒侯切音頭骰子愽陸采具)。

糝

(桑感切音[彳*參]以米和羹也)。

桔槹

(上古屑切音結下姑勞切音高桔槹井上轆轤也)。

天童弘覺忞禪師語錄卷第十四　　庸四

嗣法門人顯權等編

舉古垂代

晚叅舉臨濟至京行化到一家門首曰家嘗沗盋有婆曰太無猒生濟曰飯也未曾得何言太無猒生婆便閉卻門師曰好大眾臨濟老子得黃檗大機之用生平逢佛殺佛遇祖殺祖直下如白拈賊相似因甚被箇婆子折倒還有扶持得他起底麼出來下一轉語看若下得諦當許你他日向孤峰頂上豎立吾道去在若下語未有主宗風埽地盡矣有麼有麼速速出來僧下語師皆不肯乃自代云臭老婆我識得你了也將下座復云此猶是門外話作麼生得門開與他婆子相見眾無對抴拄杖一時打散。

晚叅舉夾山上堂我二十年住此山未曾舉著宗門中事有僧問承和尚有言二十年住此山未曾舉著宗門中事是不山曰是僧便掀倒禪牀山休去至明日普請掘一阬令侍者請昨日僧至曰老僧二十年說無義語今日請上座打殺老僧薶向阬裏便請便請若不打殺老僧上座自著打殺薶在阬中始得其僧歸堂束裝潛去師云見可而進知難而退固是衲僧嘗事爭奈龍頭蛇尾何大眾者裏合下得箇甚麼語免他夾山薶卻無對乃代云乞兒見小利。

晚叅舉僧問龍牙二鼠侵藤時如何牙云須知有隱身處始得如何是隱身處牙云還見儂家麼師云既曰隱身必無蹤迹儂家若見面目斯彰作麼生道得遮炤同時句代云萬象之中嘗獨露無因即次問行纏。

晚叅舉密老和尚住天童日有居士問世間以何為尊答云唯汝獨尊士禮拜密和尚云忽肰劈歷打你又作麼生士無語師云先師與麼提持可謂摯開金殿鎻撞動玉樓鐘爭奈者俗漢醉鄉夢長撼呼不覺如今座中肅是久叅禪客不妨出來下一轉語貴圜先師公案眾默肰乃代云恩大難酬。

一晚舉龐居士訪大梅常問久嚮大梅未審梅子熟也未常曰熟也你向甚麼處下口士云百雜碎常伸手曰還我核子來當時居士無語今夜得閒沒事敢煩大眾代答一語貴塞大梅口且為龐公出氣悟侍者云已颺下糞埽堆頭了也師深肯之。

舉雲門問僧甚處來云江西來門云江西一隊老漢寱語住也未僧無語代云卻煩和尚齒頰又云江西老宿也曾道及和尚。

舉深明二上座因聞僧問法眼如何是色眼豎拂子或云雞冠花或云貼肉汗衫二師特特而去遂問承和尚有三種色語是不眼云是深云鷂子過新羅便歸眾代法眼云少年曾決龍蛇陣老大還聽穉子歌其時李後主在座下不肯乃白法眼云來晨為置茶筵寡人請此二人重新問話代云割雞焉用牛刀明日李主置茶筵乃備綵帛一箱劒一口語二師云今日請上座重新問話若問得是奉賞雜彩若問不是只賜一劒法眼於是陞座深乃出問今日奉敕問話師還許也無眼云許深云鷂子過新羅便捧彩而去代云宋郊渡蟻日毛寶放龜時眾一時散法燈作維那不肯乃打鐘集眾僧堂前勘辨問云承聞二上座在雲門會下多時有甚麼奇特因緣舉一兩則來商量看深云古人道白鷺下田千點雪黃鸝上樹一枝華維那作麼生商量法燈擬議深乃打一坐具便歸眾代法燈云不易上座念得來。

舉東禪嶽問僧甚處來云黃檗來嶽云黃檗有何言句云某甲到者裏一時忘卻嶽云上座豈不是黃檗來云是嶽云又道忘卻僧擬議嶽喝出別是語云賊是小人代後語云和尚適來問甚麼。

舉龜峰光因舊住相訪光問頃年有一則公案與你商量不下如今作麼生云未入門已舉似和尚了也光云者裏又作麼生云不可頭上更安頭光以手畫一畫云者裏且置你為甚麼蹋斷天台石橋住無語代頼有和尚證明。

舉保寧英因僧問山河大地不作眼見耳聞時如何英云只恐不與麼云便與麼時如何英云山高水深僧無語代和尚猶有者箇在。

舉三祖會因僧問如何是第一義諦會云百雜碎云褒禪一會不異靈山會云將糞箕掃帚來代幸有讓王節何爭洗耳清。

舉天盋元因僧問如何是禪元云入籠入檻僧拊掌元云跳得出是好手僧擬議元云了代和尚在裏許來多少時。

舉水菴一室中垂示語問眾西天鬍子因甚沒髭鬚小師本㒥應聲曰文不加點師叱之馨侍者云金不博金師亦叱之乃代云巨嶽難為土。

舉洞山虔凡有新到先令搬柴三轉然後叅堂有一僧不肯問曰三轉內即不問三轉外如何虔曰鐵輪天子寰中旨僧無對虔便打令去代云壄老無心戴帝堯。

舉乾峰問僧甚麼處來曰天台峰曰見說石橋作兩段是不曰和尚甚麼處得者消息來峰曰將謂華頂峰前客元來平田莊裏人代云和尚甚年到彼間。

舉玄沙因文桶頭下山沙問幾時歸曰得三五日沙曰歸時有無底桶將一擔來文無對代云不辭將來恐和尚用他不著。

舉洞山行腳時會一官人曰三祖信心銘弟子擬註山曰纔有是非紛肰失心作麼生註代云比來拋甎何期引玉。

舉報恩慧明禪師住天台白沙菴時有朋彥上座博學強記來訪次敵論宗乘明曰言多去道遠矣今有事借問只如從上諸聖及諸先德還有不悟者也無朋彥曰若是諸聖先德豈有不悟者哉明曰一人發真歸源十方虛空悉皆消殞今天台山嶷肰如何得消殞去朋彥不知所措代云依經解義三世佛冤又云某甲也疑和尚。

舉南泉山下有一菴主人謂曰近日南泉和尚出世何不去禮見主曰非但南泉直饒千佛出世我亦不去泉聞乃令趙州去勘州去便設拜主不顧州從西過東又從東過西主亦不顧州曰艸賊大敗遂抴下簾子便歸舉似泉泉曰我從來疑著者漢次日泉與沙彌擕茶一缾盞三隻到庵擿向地上乃曰昨日底昨日底主曰昨日底是甚麼泉於沙彌背上拍一下曰賺我來賺我來拂袖便回師云前來趙州且置末後南泉道昨日底昨日底別合下得甚麼語免得簡責一僧云者野狐精師甚喜之。

舉華林覺禪師因夾山問遠聞和尚念觀音是不覺曰肰山曰騎卻頭時如何覺曰出頭即從汝騎不出頭騎箇甚麼山無對代當時但與他三拜。

舉天童密老和尚有士大夫自撰禪門口訣詣尚請正展卷指一實字問曰此字如何解說士擬議云卻解說不出尚曰恁麼則虛言了也其人面熱不能答當時合下得甚語免他道是虛言有僧云他道了也師云同阬無異土又有僧云險師不肯乃代云待老和尚腳跟點地即說。

舉真歇了一日入廚看煮麫次行人纔舉忽桶底脫麫潑地上眾皆失聲曰可惜許了曰桶底脫自合歡喜為甚麼卻煩惱典座曰和尚即得了曰灼肰可惜許一桶麫乃云你諸人為典座代一語看一僧云放他三十棒師云自領出去一僧云狼藉滿地師云可惜許一桶麫一僧云和尚即得師云兩箇無孔鐵鎚儉侍者云某甲當時若在但以兩手作捧麫勢看他作麼去就師與一掌儉沈吟師云看你作麼生去就心侍者云某甲只管看師云灼然你看即有分心禮拜云請和尚代語師云元來和尚在此心云貓師云者畜生。

舉古者道摩尼寶殿四角有一角常露露底即不問你作麼生是那不露底一僧出禮拜了立師云者箇猶是露底云烏龜水底深藏六師云你又探頭作麼云和尚是甚麼心行師云是山僧心行僧無語一僧云某甲道不得師云道不得卻有分付處只是你漆桶未破在乃代云寧可截舌不犯國諱。

舉古者道一切賢聖皆以無為法而有差別則以無為法為極則憑何而有差別祇如差別是過不是過若道是過一切聖賢悉皆有過若不是過決定喚甚麼作差別代云如月印千江。

舉趙州示眾云南方來者即與下載北方來者即與裝載則從設若總不恁麼來者又作麼生代云喫茶去。

舉古者道肯重不得全卸卻方為妙既是卸卻方為妙因甚曹谿屬南嶽汝既如是善自護持代云無須鎻子兩頭搖。

舉古者云書頭教孃勤作息書尾教孃莫瞌睡中間事作麼生代云祇許佳人獨自知。

舉古者道無手人能行拳無舌人解言語忽肰無手人打無舌人無舌人道箇甚麼僧云我嘗於此切師不肯代云阿[口*邪]阿[口*邪]。

舉隆慶閒室中垂問祖師心印篆作何文代云撦卻皮可漏子看諸佛本源深之多少代云問取拄杖子十二時中上來下去開單展盋此是五蘊敗壞之身那箇是清淨法身代云金剛腳下鐵崑崙不用指東畫西實地上道將一句來代云早晨喫白粥如今又覺饑十二時中穿衣喫飯且道承甚麼人恩力代云吾嘗於此切魚行水濁鳥飛毛落亮座主一入西山因甚窅無消息代云還出得大唐天地也未。

舉大隨問僧向甚麼處去僧云西山住菴去曰我向東山喚你你便來得麼云不肰曰你住菴未得當時合下甚語免遭大隨簡點有僧云徧界不曾藏師不肯代但進前問訊云不審和尚有辱慈念。

舉古者道是處是彌勒無門無善財因甚琉璃殿上卻無知識代云澂潭不許蒼龍蟠。

舉雪竇示眾二龍爭珠有爪牙者不得師云既有爪牙因甚不得一僧入方丈道從門入者不是家珍師深喜之至來日晚叅畢命其僧近前如法舉昨宵語供養大眾著僧纔舉師以杖挃退云蕉鹿已成經宿夢枯株尚守舊山嵒。

舉僧問龍牙終日區區如何頓息牙云如孝子喪父母始得師云好聻者裏合下得一轉語諸人試道看一僧云不是一番寒徹骨爭得梅花噴鼻香師云若恁麼正在區區如何頓息去乃代云靈衣未脫難忘奉孝滿曹山始愛顛。

舉洞山因雲居作務誤剗殺蚯蚓山云者箇聻雲居云他不死山曰二祖往鄴州又作麼生雲居無對師代云將此身心奉塵剎。

舉太陽問僧那裏來曰洪山陽曰先師在麼曰在陽曰者箇猶是侍者僧無對師代云不遇中郎鑑還同野舍薪又云來朝更獻楚王看。

舉雲居常令侍者送袴與一住菴道者者曰自有孃生袴竟不受雲居復令侍者去問孃未生時著箇甚麼道者無對後遷化有舍利持似雲居居曰直饒燒得八斛四斗不如當時下得一轉語好師代道者云全超不借借又云正恁麼時還有將來分也無。

舉玄沙在雪峰時光侍者謂沙曰師叔若學得禪某甲打鐵船下海去沙住後問光曰打得鐵船也未光無對法眼代云和尚終不恁麼法燈代云請和尚下船玄覺代云貧兒思舊債師舉畢顧眾曰上來者一隊老古錐各納敗缺了你諸人莫別有見處麼請更代一語看瑞寮元云不因樵子徑爭到葛洪家師為破顏。

舉古者道雞見便鬬犬見便齩殿上䲭吻終日相對因甚麼不瞋僧云大智若愚師不肯代云你若無心我也休。

舉韶山見白頭因問莫是多口白頭因麼云不敢山云有多少口云徧身是山云大小二事向甚處屙云向韶山口裏屙山云有韶山口即從無韶山口又作麼生因無語師代云無韶山口一事也無。

舉悟空禪師問座主云講甚麼經云法華經空云有說法華經處我見寶塔當為證明座主講倩甚麼人證明主無對雪竇代云私通車馬師云我意不欲雪竇與麼道諸人更代一語看一僧云自有燈籠露柱在師云山僧亦未肯上座與麼道乃代云將謂和尚忘卻。

晚叅舉魯祖凡見僧來叅即面壁而坐南泉至亦面壁而坐泉遂於背上拍一掌祖云是誰泉云普願祖云作甚麼泉云也是尋常大慧拈云垂鉤四海只釣獰龍格外玄機為尋知己南泉雖則善機宜明休咎要且不知魯祖落處如今眾中莫有知得落處者麼切忌向鬼窟裏卜度師云山僧者裏不問諸人落處且道鬼窟裏作麼生商量有道得恰好者與他青州七斤布衫一件僼書記出眾云請和尚離卻鬼窟裏問來某甲即道師遂與之。

晚叅舉道吾見南泉泉問闍黎名甚麼吾曰宗智泉曰智不到處作麼生宗吾曰切忌道著泉曰灼肰道著即頭角生師云今晚有人向者裏下得一轉語山僧與他龍牙韈著咸知藏出云寧可截舌不犯國諱師遂與之復云肰雖如是語少藏鋒若是山僧又且不肰乃自代云某甲今晚定不得和尚韈著。

舉雪峰辭洞山山問子甚處去云歸嶺中去山云當時從甚麼路出云從飛猿嶺出山曰今回向甚麼路去云從飛猿嶺去山曰有一人不從飛猿去子還識麼云不識山曰為甚不識云他無面目山曰子既不識爭知無面目峰無對代云三更垂下夜明簾。

舉佛印與學徒入室次適東坡至前印曰此間無坐榻居士來作甚麼坡曰暫借佛印四大為坐榻印曰山僧有一問若道得即請坐道不得即輸腰間玉帶坡曰便請印曰山僧四大本空五蘊非有居士向甚麼處坐坡無語代云和尚衲衣重多少。

晚叅舉海岸黃居士司理杭州時請石車石雨二禪師齋次士問兩石相磕時如何車云一碾粉碎雨云只可自怡說不堪持贈君師云一人暴虎馮河自傷己命一人聽事不真喚鐘作瓮各與三十拄杖了肰後問諸大眾作麼生道得一句與他二尊宿增氣眾下語不契乃別云聲光徹天。

室中垂代

問僧認著依肰還不是瑞嵒因甚喚主人公代云碓搗東南磨推西北。

問僧萬法歸一一歸何處無對代云大海若不納百川應倒流。

問僧作何行業底人通身紅爛僧云喫官酒臥官街師笑云紅即已紅爛即未爛。

一日問眾合眼許你跳黃河設若開眼時作麼生過無對時有僧問師合眼跳黃河時如何師云無人孟浪過你設若開眼時作麼生過師展手云了又有僧問如前師云今朝霧起答後語云日出後看取復有問如前師云露柱撞翻燈籠答後語云聖僧歸堂打坐。

有時云既是雲門六不收因甚又道北斗裏藏身。

有時云髑髏無識道眼精明漢因甚仰面不見天低頭不見地。

有時云拄杖拂子隨我者隨之東南羅漢天王確住者苑住西北去住不隨風力轉無傷物義若為宣。

有時云本來無位次不用強安排山門因甚在前佛殿因甚在後。

有時云十方同聚會箇箇學無為因甚無為無事人尤是金鎻難。

天童弘覺忞禪師語錄卷第十四

音釋

薶

(與埋同藏也)。

噴

(普悶切音湓叱也鼓鼻也)。

䲭

(常支切音匙鶗鵳也鶗鵳鷂別名)。

磕

(丘蓋切音嘅兩石相擊聲)。

髑髏

(上杜骨切音獨下即侯切音樓頓顱謂之髑髏)。

天童弘覺忞禪師語錄卷第十五　　庸五

嗣法門人顯權等編

對眾機緣

僧參師問那裏來云山西來師云你來時過太行山不云不曾師云怎麼到得者裏無語。

僧參師問高駕何來云徽州來師云來時過錢唐江麼云過師云錢唐江水深多少僧擬議師喝出。

僧參展坐具師拈拄杖僧[打-丁+(改-己)]坐具師便打僧喝師又打僧又喝師又打僧復喝師擿下拄杖云不打者死蝦蟇僧無語師云了復擬開口師云且坐喫茶。

新到參師問那裏來云博山來師云抂彼幾時云再夏師云博山和尚鼻孔長多少僧擬議師云不信道。

數僧新到師問那裏來云海上來師云曾見觀音大士麼云見師云寺歬見寺後見無語一僧云某甲心見師云若人識得心大地無寸土驀拈拄杖卓一下云你還覺心痛也未復無語師云擬謾山僧。

僧參師問那裏來云河南師云我不問河南問你那裏來僧擬議師揖坐僧乃問達磨西來意旨如何師云你從河南來。

僧參師問那裏來云金粟來師云歬日有一人從者裏去你還曾逢也未云不曾逢師云參堂去。

僧參師問那裏來云永嘉來師云永嘉大師近日還道及山僧不云某甲乍入道不知師云山僧辠過。

僧參人事件件數云此是金華底供養和尚師驀豎拳云且道者箇是那裏底僧擬議師云且坐喫茶少間僧進云和尚除此外還有麼師擿下拄杖僧拾安舊處師便掌。

僧參師問何方聖者甚處霛祇僧云某甲北京人師云李闖打破燕都時你向甚處蹲坐僧云離京久矣師云拋家棄宅著甚來由僧無語。

僧參師問那裏來云揚州來師曰腰纏十萬貫騎鶴上揚州且道據箇甚麼道理云某甲即不肰師云你試呈懵帒看僧擬議師云瓜州賣瓜客僧無語師喝出。

僧參師云大德何來云揚州來師云洋子江與錢唐江孰㴱孰淺云某甲不知師云蹋破艸鞵著甚來由僧擬進語師拈捧趁出。

湖州僧參求開示師云你將甚麼過錢唐江僧云不會師云荒地未曾鋤。

僧參師問那裏來云佛日來師云春日溫夏日熱且道佛日如何僧擬議師便喝。

僧參師問那裏來云宜興來師云長橋下蛟周處斬後近日如何僧罔措師笑云參堂去。

僧參師云那裏來云弁山來師云伏虎嵒歬即不問你未上百步磡道將一句來云某甲初參師云你參乾矢橛邪麻三斤邪云參父母未生歬師云父母未生歬還有恁麼事麼僧擬議師喝出。

二僧參師云太湖三萬六千頃且道山歬碧浪湖多少濶一僧打一圜相師顧第二僧云他既漆桶亂做你又作麼生僧禮拜師云同阬無異土歬僧云且莫厭良為賤師云抱贓呌屈作麼僧無語師叱出。

師嘗垂語末後句即不問諸人如何是最初句有僧呈偈最初一句子寥廓絕躋攀鳥跡空中見魚蹤水底攤不墮悄肰揚古路桂輪孤朗碧天寒師云如今卻問你末後句又作麼生僧無語師云可知禮也。

福建僧參師問漳泉福建頭匾如扇只可聞名不可見面過抂甚麼處僧云臨濟棒喝孰敢當鋒師便喝僧無語師叱出。

僧參師問那裏人云常州師云蘓州人[病-丙+豈]常州人打爺[病-丙+豈]即且置因甚打爺僧云某甲今日從市上來師喝出至晚舉歬話命眾代語一僧云知恩報恩一僧云得人一牛還人一馬又一僧云家富小兒嬌師不肯乃自代云棒下無生忍臨機不見師。

問僧師子堀中無異獸你是狐狼壄干來者裏作麼僧擬進語師云咦早見臊氣熏人無語師喝退又問一僧你還夢見臨濟大師麼僧云某甲五秊歬不作是夢矣師云恁麼則衲衣抂空閒假名阿練若去也僧擬議師便打又如歬問一僧僧趨歬云今日親見和尚師云你道山僧生緣甚麼處僧云劄師云臨濟大師來也僧擬議師云元來不是連棒打趁又問一僧你甚處安單僧云歬堂左邊師云你枕子昨夜被人移過東海新羅去也因甚向琉球國裏東摸西摸無語師喝退。

眾侍立次一僧擬出問話師起身云待我方便來為你逐一置答師回眾猶環立師云元來一隊死漢直拈棒趁出。

行者禮拜師問今日幾位客到者云三兩位師云你將甚麼管待渠者擬議師喝出。

眾侍立次師以拄杖攛面歬云道道一僧喝了出師云一釣便上一僧云覿面相呈師云䥘認定盤星一僧拾來安舊處師云者僧到霛利僧禮拜退至晚師喚其僧至室中問據你適纔做處不道無見你那裏得者三昧來僧擬議師云元來掠虛抂劈脊打出又眾禮拜了侍立師默肰不顧有僧咳[口*敕]師云者裏不許咳[口*敕]眾無語師云既轉身通氣不得抂者裏立作甚麼以抂杖一齊打散。

師一晚至僧堂云還有開得隻眼底麼試出來通箇消息看一僧纔出作禮師打云早被我攃沙抂你眼裏了也。

一日舉倩女離魂話問眾兩女合為一媳婦祇如未合已歬且道那箇是真倩女有一化士出眾云隨身處處安師休去至次日粥罷命士近歬今日有四人居士從永嘉來道你賣卻常住三包米你好好依實供通著士愕肰師云不勞再勘拈棒趁退。

僧入室師問你出僧堂僧堂少了你及至方丈方丈又多了你作麼生道得均平去僧云月印水中天師云中間有箇破綻處你還簡點得出麼無語師乃上堂集眾舉似復如歬問眾首座云水竭天枯時如何師笑云卻怪山僧不得。

僧侍立次師問二龍爭珠因甚有爪牙者不得云本來成見事何用苦追求師云如何是本來成見事僧擬議師云何用苦追求師復顧僧云成見事你既不會如何是不成見底事云某甲不用者閒家具師云豪釐有差天地縣隔何不道某甲沒者閒家具僧乃禮拜祁季超見師後作吾見謌呈師曰吾見泰華拔地九千仞頫眎大地羣生如蜎蠕乾坤桀氣誰與準吾見龍門奔濤何壯哉一瀉千里萬里無有涯黃河之源天上來吾見嚴霜凜雪摧百卉柔支媆葉一時死歲功終始頼有此吾見瞿唐八月波濤翻灔澦一堆居其間力砥滔滔障狂瀾師覽竟顧超曰居士見底不是山僧曰不是和尚是那箇師曰山僧不承當紙上底超乃禮拜。

僧問和尚門庭高峻弟子未[((雪-雨)/月)*支]造次願垂方便師云我門庭有多少高僧擬議師云者門外漢。

僧問弟子愚癡如何見得本來面目去師云見得底不是你本來面目僧禮拜師云你還覺頂門重麼僧擬議師喝出。

王通相持高峯六問乞師置答師接得云此乃高峯置得底你既將他問來問何不與他同來士無語師直打出。

問不與萬法為侶者是甚麼人師云穿過髑髏底如水無筋骨能勝萬斛舟時如何師云看腳下僧禮拜師便打。

問如何是某甲本來面目師便打僧卻退師云來來你有幾箇面目僧沈唫師云元來是枚無面目漢僧禮拜師云且莫䥘承當。

問如何是某甲安身立命處師云三條椽下七尺單歬云死了燒了又向甚麼處安身立命師云恰好。

問弟子行行可了得生死不師云你行底是甚麼行僧云推礱蹋碓師云你還知碓㭰生華麼僧無語師云恁麼卻了生死不得。

問人人本有箇箇圜成因甚麼不能直下薦取師云為你眼中有物。

問某甲看箇萬法歸一不會其中意旨師云你抂那一堂云東禪堂師云歸堂去。

問眼灮落地時抂甚麼處安身立命師云七星版上僧禮拜師云沗著一場愁。

僧問如何是天童境師云無你站立處如何是境中人師與一掌云還見麼如何是人中意師推開云速退速退妨我東行西行。

問某甲參箇父母未生歬底話見今穿衣喫飯明明歷歷因甚不會師云多了箇穿衣喫飯明明歷歷云乞和尚分明曉示師云者箇是桌子那箇是牕棱有甚麼不分曉僧擬議師喝出。

問諸緣併盡一念不生還了得生死麼師云不得云作麼生了得師云生也生也。

僧問萬里程途即不問到家一句作麼生師云鐵蛇橫古路進云與麼則得大安隱去也師云性命也不顧。

俗士問四大潰散未審此性向甚處去了師召士歬士趨立師云甚處去也又問棒喝不若語句令人可參師笑云喝不作喝用你作麼生會士惘肰師卻問你道語句從那裏出士躡歬問師師乃彈指示之。

問昨晚承師舉話某甲聽不諦乞師再舉師云你甚處去來云抂者裏師云因甚要我舉話無語劈脊打出。

蹋碓次僧問如何是祖師西來意師云山僧今日輪牌打米云向上還有事也無師云下下著力云碓底打脫時如何師云大家靜處薩婆訶。

問將何所務即不落功勛師云你從正位中來偏位中來僧云某甲若來即不落偏正師云你還知有誕生王子父麼云知師云作麼生是誕生王子父僧進歬义手師云恁麼來者猶是誕生王子作麼生是誕生王子父無語師便打。

附火次僧問古鏡未磨時如何師云大家抂者裏磨後如何師云火炙胷歬煗風吹背後寒。

僧請益殃崛摩羅產難因緣師云識取鉤頭意莫認定盤星。

問如何是般若體師云無星秤子兩頭鐵如何是般若用師云半斤還你是八兩。

問和尚拂子因甚著賊師云鬼弄鐘馗筆。

問道人家風寸絲不挂因甚和尚有許多長物師云大樹大皮裹小樹小皮纏。

問萬法歸一如何是一師云適來禮拜底云一歸何處師喝云且拕者死屍去。

問纔涉思惟便成賸法思惟有甚麼過師驀推出手爐云你試思惟看僧擬議師云纔涉思惟便成賸法。

問斷橋流水誰人能過師云看脚下進云祇如截斷眾流又作麼生師云你抂那一邊僧喝師便打。

問如何是同生不同死師云白首如新如何是同死不同生師云傾蓋如故如何是同生復同死師云伯牙與子期不是閒相識如何是生死俱不同師云君向瀟湘我向秦僧禮拜云向後作麼生師便打。

問春至人間無硬土因甚枯木不生華師云意氣不從天地得英雄豈藉四時推。

問枯株流水時如何師云乾不盡灰飛烟滅後又作麼生師云待你活來向你道。

問如何是承言者器滯句者迷師云不快漆桶㪅是阿誰僧擬議師云承言者器滯句者迷。

問如何是某甲安身立命處師云霛峯寺裏云不會師云僧堂佛殿并山門。

問達磨西來因甚不立文字師云問取達磨云還許學人說道理也無師云許云金屑雖貴落眼成翳師云若是達磨眼睛著得幾百億須彌山。

俗士問弟子終日抂夢何日得惺師云我者裏惺亦著不得夢自何來云爭奈即今見夢何師與一推云惺惺著。

問問著便打是何道理師云你且禮拜著僧禮拜師云是何道理。

問不是心不是佛不是物畢竟是箇甚麼師云山僧也疑他僧禮拜云謝師答話師便打僧一喝師展手云再聻僧擬議師便喝。

問如何是祖師西來意師云端陽過了十日問釋迦佛是誰師云山僧是林十四即。

問如何是佛師云如何不是佛云和尚莫是麼師云錯認不少。

問如何是某甲本參師云乾矢橛云恁麼則馨香徧界去也師云又卻囫圇吞棗。

問萬法歸一一歸何處師便掌師云畢竟一歸何處師復掌僧禮拜師云鯨吞海水盡露出珊瑚枝。

庫子求開示師云莫偷常住果子喫云某甲不會師意師云不會且囫圇吞卻。

問一口氣不來向甚麼處安身立命師云流水如有意和雲過別山僧云請師再垂方便師便喝。

問萬法歸一一歸何處師云波斯八閙市。

居士問巍巍堂堂來時如何師云一擊粉碎士禮拜師便掌。

問趯翻華藏世界推倒百億須彌時如何師云你置能仁於何地僧云榑桑日出一輪紅師云忽被烏雲罩卻又作麼生僧無語師連棒打出。

問父母未生歬本來面目弟子看不透參不明請師方便師云且喜你眼正云畢竟如何師便起去。

僧問眼橫鼻直時如何師便打云老漢不得艸艸打人師云今朝艸艸打著箇漢僧禮拜師云是你艸艸我艸艸僧一喝師云卻是你艸艸僧擬議師直打出方丈。

有居士見師喜甚曰難得見和尚師云山僧常抂闤闠中因甚難見士無語。

問臨濟以三句接人和尚者裏作麼生師云山僧者裏不見有人云設有出格漢子來時如何師云待有即接僧便喝師云山僧被你一喝僧擬議師便喝。

問某甲嘗看無字話頭若道是有違他趙州若道是無一切蠢動含霛皆有佛性爭得無去師云山僧到此一籌莫展云某甲不會師云你也伎倆全消云畢竟如何師云三十棒自領出去云過抂甚麼處師云蒼天蒼天。

問如何是大用見歬師厲聲云去你不是者般腳手僧懡㦬而退。

問趙州無字公案作麼生會師云寒雁一聲情念斷云畢竟意旨如何師云霜鐘動纔我山摧。

居士問古人念念抂定慧為是悟歬事悟後事師云待你悟了向你道忽䎹牆外買菜聲師云且道此人抂定慧外抂定慧裏云定慧裏師云以何為驗云驗抂䎹中師云還我適纔問頭來云非非想天去也師打云因甚卻抂者裏士無語。

問譬如琴瑟箜篌雖有妙音若無妙指終不能發妙音即不問如何是妙指師云一舉四十九云一著不到處滿盤皆是空祇如黑白未分已歬一著落抂甚麼處師云試看髑髏歬云欲為天下奇男子須讀人間未有書如何是未有書師云短箋數十丈長句兩三言云景之羙者人曰似畫畫之佳者人曰似真未審以何為正師云㧞卻眼中釘。

問結制也無風起浪解制也掘地覓天不結不解又抂死水裏浸殺畢竟如何得相應去師云鈍置殺人一人欲出長安出不得一人欲入長安入不得設或二人相逢作何話會師云面面相覻一塲癡賊來須打客來須待賊客一齊來打即是待即是師云分付田厙奴慈烏反餔䲭梟噉母未審是同是別師云翻手作雲覆手雨斬首灰形不無以損生金円玉液不無以養生且道肇法師具甚麼眼師云屋破見青天從門入者不是家珍為甚麼世尊覩明星而證果霛雲見桃華而悟道師云撞著從歬自家底。

問真金不怕火因甚入火則鎔師云隨順世緣無絓礙一切眾生皆順孝道因甚土梟食母師云若不揮劒漁父棲巢白雲出抂青山裏因甚青山卻被白雲遮師云青出於藍青於藍。

因結夏藏主設六語問眾懇師代答師云逐一問將來主云九旬結制畫地為牢且道以何為界師云上竆圜蓋下風輪衲僧應用無非本地風光因甚聞結制而求入堂師云竿木隨身逢場作戲盋囊高挂七尺單歬未審九十日內將甚麼喫飯師云千聖共傳無底盋師家垂手電掣雷轟且道如何湊泊師云當仁不讓豈存師有迷有悟盡落今時不涉迷悟道一句來師云我若道錢唐江須倒流去直饒道得出身句祖師門下正好喫棒如何免得此過師云你還知有口吞佛祖漢麼問千尺彌勒為甚坐抂一尺龕中師云山色翠含明鏡裏又云佛身無為不墮諸數法華經道若人有福曾供養佛維摩則道其施汝者不名福田合作麼生師云福州橄欖兩頭鐵法身無相如何又道青青翠竹總是法身師云仁者見仁智者智。

問軍中號令以金鼓為耳目衲僧號令將何為耳目師云且過者邊著方以類聚物以羣分因甚伯牙捬琴而牧馬仰秣瓠巴鼓瑟而遊魚出聽師云春歸大地無硬土大地之物一土所生因甚柚抂江南為橘抂江北為枳師云汝聽觀音行善應諸方所江南無限好猶道不如歸好即不問歸意如何師云三徑就荒松菊抂大浸稽天而不溺大旱金石流土山焦而不熱且道此人出身路抂甚麼處師云不離當處嘗湛肰不離當處嘗湛肰祇如月暎千江是離不離師云守真志滿逐物意移。

問古人云佛法抂著衣喫飯處為甚麼雲門又道終朝喫飯不曾齩破一粒米終日穿衣不曾挂著一縷絲師云不因楊得意爭識馬相如保寧勇云有手腳無背面明眼人看不見既是明眼人因甚看不見師云萬里神灮連頂沒。

問昔日獼猴偶披坐具得生天上祇如見歬比丘全身擔荷千佛袈裟未審生抂何處師云煩匘海中為雨露無明山上起雲䨓律中又云出佛身血辠[彳*巳]七遮千佛出世不通懺悔祇如調達推山厭佛因甚世尊見生度他師云打刀須是邠州鐵。

問日月無私炤因甚不鑑覆盆之下師云自緣根力淺休怨太陽偏德雲常抂妙高岑因甚別峰相見師云覿體難存炤從緣始識渠大修行人為甚煩惱不除師云苦瓜連根苦甛瓜徹蒂甛五虎攢羊如何救得師打云痛與一頓百㤀饑。

問四大本空五蘊非有爭奈即今見抂何師云莫妄想露柱懷胎為復是男是女師云問取燈籠。

問冬至一陽生因甚天道愈寒師云活人須用殺人刀大用見歬不存軌則為甚方木不透圜竅師云白雪陽春和者稀相看兩不厭祇有敬亭山且道敬亭山具甚麼眼師云萬古常青碧毒鼓當軒擊者為甚不死師云為渠絕後再穌來。

問大道無向背因甚有者邊那邊師云盞子擈落地碟子成七片但莫憎愛洞肰明白明白底因甚不知有師云月似彎弓少雨多風圜同太虛無欠無餘因甚少處減些子多處沗些子師云志公刀尺妙有神。

問鯤化鵬眼抂魚化龍鱗抂生而化死何抂師云北邙山下臥千秊饑者易為食㵣者易為㱃藥山化主因甚不受甘贄錠金師云蠱毒之家水莫嘗鼻垂眼下人人盡知有因甚看不見師云祇為太近歬三三後三三數目分明無著因甚罔措師云他較上座卻知慙媿。

居士問和尚未來時人人心中有箇和尚和尚正坐時人人目中有箇和尚和尚退方丈時人人背後有箇和尚不審那裏是法身說法師云穿透髑髏猶自不知不立四喝不行三棒如何示學人師云風歬有句超調御著者邊則遺那邊執那邊則欠者邊如何得兩不相傷直進無上去師云分身兩處看不抂明白裏行不抂黑暗裏坐時如何師云為鬼為蜮則不可得即今正受一句如何示學人師云千鈞之弩不為鼷鼠而發機月灮透波面春色滿支頭時如何師云猶是弄精魂漢末後句若無何為兜率要張無盡透過方許師云莫謗兜率好泥牛入海無蹤迹石虎嵒歬絕景形時如何師云烏龜水底㴱藏六某甲不問問時乞慈悲垂示師云三十棒自領出去和尚說思大和尚猶少機關還容弟子為思大作主麼師云蕅絲牽大象。

問人人自有灮明抂為甚看時不見暗昏昏師云刀不自割纔涉思惟便成賸法祇如思惟有甚麼過師云貪觀天上月失卻手中橈豪釐繫念三途業因祇如繫念於佛又作麼生師云功德天黑暗女病為眾生良藥因甚一切眾生皆為病死師云若藥不瞑眩厥疾不瘳。

問既是佛塔因甚卻被䨓劈師云斫卻月中桂清灮倍㪅多。

問春色滿園關不住一支紅杏出牆來且道承誰恩力師云時節若至其理自彰三世諸佛歷代祖師昨夜墮地獄未審和尚如何相救師云既從地倒還從地起蓋天蓋地又道客來無被師云要他受用自家底。

問明明歷歷盡見歬因甚麼自己無有出身之路師云祇緣身抂此山中步步蹋實絲豪不離因甚麼不會師云千聞不如一見暗室中無有一人住因甚麼涌出百寶灮明師云問取善財童子去人人有箇鼻頭因甚麼摸不著師云待你打箇噴嚏來向你道不用權衡道塲山重多少師云託向山僧手中著。

問如何是透法身句師云金雞啄破琉璃㲉如何是物不遷師云春來依舊百華香如何是三㪅不借夜明簾師云石女拋梭機軋軋如何是第一句師云聲消迹絕如何是第二句師云斬釘截鐵如何是第三句師云看孔著楔。

錢聖月問都道祇者是祇者是因甚達磨又說箇不識師云無孔鐵鎚當面擿人人鼻孔遼天箇箇腳跟點地因甚有薦有不薦師云出羣須是英霛漢飯籮邊餓死大水裏㵣死且道過抂甚麼處師云過抂不知有佛祖公案祇是一箇道理因甚不許作道理會師云一字入公門九牛抴不出既是道場山因甚牆壁瓦礫不能說法師云聾人爭得聞又云子期方識伯牙音。

師過宿遷九萬陸居士以十問問師一疑人心平平耳束以佛法戒律則反如猢猻肰者加之鞭錘㪅爾跳梁不佞四十秊謹閉心關與魔相對近始稍稍輕便不知大和尚有何拏手能[仁-二+(巿/又)]妄念不來相[彳*巳]師云眼若不睡諸夢自除一疑信心銘至道無難惟嫌揀擇但莫憎愛洞肰明白若不揀擇不知砒礵可喫得麼師云果肰見刺通身拔何礙風輪納腹中一疑楞嚴云舍七錢而致王位又云善男子不免墮無間獄夫善男子則不止舍七錢一則致福之易一則解辠之難報施得無不平與師云掩鼻西施蒙不潔惡人齋戒可祈天一疑南泉斬貓歸宗斷蛇到底造辠不造辠若說造辠謗了祖師若說不造辠昧了因果如何得語默通不犯去師云點石化為金玉易勸人除卻是非難一疑佛有後人則是佛有夫婦及紅蓮破戒則曰犯了如來婬色戒到底其實如何師云紅粉易妝端正女無錢難做好兒郎一疑楞嚴云觀音有人起某願即為成就某功德如統攝鬼神之類後言十種天魔人若思量某事渠即來現某等情狀此際若認為大士被魔哄去不可知若認為魔䥘過大士亦不可知將何所適從師云是佛是魔俱剷卻出頭天外許誰同一疑父母未生已歬者箇人來從何處來徃從何處去現今畢竟住抂何所師云看腳下一疑金剛經云一切有為法如夢幻泡影凡人做不道之事亦幻夢耳冥司何故加之辠釋迦老子苦苦度他何用師云夢裏明明有六趣覺後空空無大千一疑十聲彌陀即得徃生淨土有積惡之人應墮無間獄者虔心十聲可生淨土否若說不往是大雄氏相欺若說即徃則因果亦虛設矣師云千秊暗室一燈能破一疑三生石上話譬如一粒芥子若說未生已經開華結果若說既生尚未布種請道一句來師云休論三生圜澤事得來芥子甚秊中。

天童弘覺忞禪師語錄卷第十五

音釋

磡

(苦紺切音勘巖崖之下)。

[病-丙+豈]

(魚開切音皚癡病)。

蜎蠕

(上縈緣切音娟掉也下乳兗切音輭蝡同動也)。

馗

(渠龜切音逵鐘馗人名)。

囫圇

(上呼骨切音忽下龍春切音倫物院曰囫圇)。

天童弘覺忞禪師語錄卷第十九　　庸九

嗣法門人顯權等編

佛事

師抂匡山黃嵒寺先和尚赴音至縣真展哀舉真云有緣佛出世無緣佛涅槃今朝又見法山崩坼法海枯乾去也眾中莫有扶持得起者麼山僧不免當陽展示也要大家覿面同觀遂展真云還見麼一把桺絲收不得和煙搭抂玉闌干。

百丈忌拈香興禮樂定禪樷煥乎其有文章顯大機施大用偉哉諸宗首出肰則刓方為圜不如散華為檏所以壄鴨未飛騰山雲嘗自抂大雄獨踞坐海月沸如潮由是棒喝交加白拈徧界直得音天之下鼠肝蟲臂悉化為劒盾刀槍率土之濱艸衣木食悉變為尊爼玉帛毒流一世殃及兒孫今日山僧爐熏上爇薀薻陳思還出得他範圍也未炷香云金雞飛上玉闌干自有嘉聲繼贒哲。

百丈忌八角車輪飛上天高山千古仰時贒無生曲子秊秊唱流水悲風動莫絃大眾還聞麼遂燒香展拜。

密老和尚諱日拈香巴陵下三轉語三家者以雍徹楊岐作女人拜季氏八佾舞於庭新天童者裏即不肰不蹈先德故常亦不循他諸方舊例何故報德幸無禪五味醻恩那枉一爐香。

密老和尚忌鶴鳴抂陰其子和之師翁唱先師和先師唱山僧和唱既彌高和者益寡所以抂先師當日對師翁則曰若據某甲扶佛法任他○○○○○都來總與三十棒莫道分明為賞罰雖肰極力扶持爭奈令行一半若也盡令直饒先師師翁未免鼻孔齊穿卻投向爐熏一炷燒顧大眾云肰則供養什麼人即得炷香云將此㴱心奉塵剎是則名為報佛恩。

密老和尚忌一秊一度燒香日歲歲今朝七夕同幾見彩雲翻白雨誰覘銀漢變秋虹碧梧瑟瑟金風裏円嶂棱棱莫靄中打破髑髏歬見解乾坤畐塞老天童。

密老和尚忌半肯半不肯劒挂眉間灮炯炯焉敢違背他分明眼裏又沗沙一炷心香一盞茶貴圖此話行天下若謂佛法道德難㤀白晝青天且莫閉眼作夜。

密老和尚忌以大地為爐熏拈白雲為沈速列山為饌錯海為餚事上有餘爭奈理上不足奉金牛飯獻趙州茶䞋下楊岐金剛圈食進東山鐵酸餡理上有餘爭奈事上不足左申五指爪掌以右手拓呈高聲作梵韻唱云不如吽字涌出妙香華燈塗果天母供養我師大和尚斂手云何故不見道鄭州梨青州棗萬物無過出處好。

密老和尚忌盡空法界入圜輪誰識吾師此日身擬向寂灮常土覓己同門外汎遊人爍迦羅覰難容眼障蔽魔伺枉費神八爇爐香知甚據霛山無手掩空生。

密老和尚忌通玄昔日元非去苕水今朝豈是來不去不來誰薦的一爐香散古嵒臺。

密老和尚忌去秋燭剪邗溝月今歲茶烹老范泉太白峰高常抂望歸真誰道十三秊大眾還信得及麼若信不及時[颱-台+弗][颱-台+弗]栴檀爐內爇披襟試驗髑髏歬。

密老和尚忌向上一路千聖不傳迦葉三昧不自霛山得來所以釋迦三昧㱃灮不知阿難三昧不自雞足傳來所以㱃灮三昧慶喜不知乃至山僧三昧不自天童得來所以先師三昧山僧不知既彼彼不相知各各不相到舉香云且道者瓣香燒來一十五秋端為何事插下云香嚴道底香嚴道底。

密老和尚忌悟得曹谿本來無一物臨濟離相離名之旨便爾佛來也打祖來也打一味天空地空人空我空碎盡有為之窟宅隱蔽邪慢之魔宮所以魔梵修羅嫉若眼中毒刺恨如夙世冤家即不肖忞到此亦公道難泯也則半肯半不肯抂何故肯則肯伊克紹先宗力爭祖命不肯則為伊乏大人之相多好辯之稱舉香云肰則者一瓣香因甚為渠拈出插下云選佛若無如是眼假饒千載亦奚為。

大覺開山達法訣禪師忌出無佛之境土當大法之中衰一緉芒鞵撩盡百城煙水半尋竹杖敲開幾處雲扉窺玲瓏之半竅見吾道之玄微神欽其德虎伏其威號呼則天人協贊指顧而金碧交輝龍門萬仞承開鑿坐令金鱗掠漢飛面目儼肰樷社裏昔人那道此時非大眾既無今非昔是之分則無生滅去來之相既無生滅去來之相又作者場特地作麼㱃泉水貴地脈百世今秋永為䂓則。

金粟石車乘和尚忌道起禪樷口眾歌先師公案了還多衝霄鶴自雲歸後徒見嵒松長薜蘿舉香云肰則者一瓣香今日為誰拈出寶鐸搖空春晝永功高千載應難磨便燒。

埽北都笑嵒寶祖塔黃金骨鎖玉玲瓏鐵棘門栽不計重佛眼難窺吾祖意兒孫若敢妄流通拈香云即此用離此用蟭螟眼裏繡鴛鴦烈燄爐中飛彩鳳便燒。

埽禹門幻有傳祖塔高縣一笠覆乾坤手決滹沱漲禹門寶篆音天終古爇起家輩輩有兒孫肰則不肖道忞到此重拈一瓣為是仁義道中為復一場特地萬派千流無別潤貴從地脈見真源。

埽海會天隱修和尚塔金車錫卓千山震石磬聲騰百怪藏穴產霛鶵皆鸑鷟霧披玄豹變文章風䂓素著真師叔宇宙名喧媿姪行三拜塔頭醻夙志不須把火炤雲堂肰雖如是吾叔道德高崇豈某贊揚可盡祇如八華毬上今日㪅繡紅旂者要與天下有眼匘底衲僧敦其本委其源正其知廓其見[仁-二+(巿/又)]信有我家大法紀綱抂咦豈是無端閒話會典刑僃具一爐香。

埽萬如微和尚塔先師善繼人之志吾兄善述人之事坐建東南大法幢寶輪宮殿盤雲起四眾同欽天龍共喜日午當空塔影圜景仰千載何竆已。

奠積翠唯一潤禪師紫電晃眉間之耀青蓮散毛孔之香氣陵一世眼蓋諸方只為探頭太過幾回頓躓龍驤懷干將以莫試鳴長鋏而歎傷休歎傷伯牙曲奏鍾期聽山自高兮水自長。

挂鐘版迥無依倚處立卓縱橫窈絕機宜中翕張變態化裁妙天肰之矩矱動寂露法王之根苗所以把住則烈日霜飛四溟無水渫放行則寒冰燄發大地忽陽和正當今日權衡佛祖高聳人天即置斬新條行新令一句又作麼生道遂擊一下云劈歷一聲喧宇宙心華開徧少林春。

挂鐘版峭巍巍活卓卓離微通不[彳*巳]炤用一時行何止寂感無差對揚有準直得翕張造化電卷星馳舒慘陰陽龍奔虎驟猶是長生路上流布將來若向朕兆未分之際薦得渠儂落處便可與佛祖為師人天作範橫拈倒用何妨日午打三㪅玉振金春一任玄關開祖域其或尚涉遲疑未免受渠曲折去也擊一下云正令已行邊塞靜端居寰海定龍蛇。

沙彌鬀落恆沙劫種出家因優盋今開火內莖髮斷青絲除愛結虛空背上白毛生驅象駕請長纓一舉九天雲外步等閒蹋倒法王城。

付衣柔和忍辱不虛褫消瘦青蓮眾患離名字六師曾未曉佛同稟受祖同持勤加護攝威儀虛空疊作紅蓮座火聚開為白蕅池。

沙彌鬀落金刀剪斷無明髮露出孃生舊頂門莫謂毀形虛事褫人天何處不稱尊。

付衣袈裟著體豈尋常誓鎧全披好自將寶杖一揮三界靜髻珠親解法中王。

沙彌鬀落何似生遼天鶻萬重雲只一突是渠因甚得與麼活卓卓地直下一刀俱斬斷㪅無豪髮可容留。

付衣入斯室著斯衣量才補職如是因如是果法爾當肰祇如信受奉行時合作麼生橫身三界外獨脫萬機歬。

沙彌鬀落僧寶誰云滄海珠盡虛空界濟無餘德缾甘露應常滿名稱方宜勝丈夫。

付衣錦衣公子休誇富天上六銖未足多一縷龍免金翅難好教慈覆徧娑婆。

沙彌鬀落平步青霄汗澷行蓮華火內競頭生脫塵俗不多爭祇恐為僧心不了為僧心了總輸僧。

付衣千生未易聞名字一旦通身服九條青嶂外何逍遙三尺龍泉灮炤膽萬人樷裏奪高標。

沙彌鬀落出家初不為身心大法全肩力荷承千里誰云方舉步雲程十萬快飛鵬。

付衣大士胎衣變九條多生法御應常調今朝三事全披得好作人天正法橋。

尼本肰鬀落狻猊纔出崛威猛蕩寰區獨跨大方步豈為格量拘肰而舍金輪之寶位子夜踰城脫珍御之龍衣青山斷髮何以佛佛道同乎還會麼要作人天真牓樣信肰脫俗是良謨。

付衣歸卷金襴去㴱藏定水涯為標千聖格所以待龍華况復割煩惱而得消瘦之名離染著而被青蓮之號服之者忍辱增進持之者功德無邊可不頂戴遵奉也邪提起衣云還見麼莖縷蘸乾生死海何人出得者袈裟。

小佛事

為雲門堂頭雪嶠大師封龕拘尸那畔掩金容淚灑閻浮血染虹誰信碧霄雲散後長天萬里露秋空恭惟當山堂頭大和尚西河師子長沙大蟲一鏃破雲門三關全身佩浮山九帶孃生鼻孔打失秦望山中空劫眉毛拾得禹門浪裏便爾訶佛罵祖抂處為禍為殃長時攃風攃顛知他是凡是聖舌頭控爐鞲藥汞禪點著銷鎔口角擿金梭階歬艸織成錦繡本望長縣慧炤何期遽斂春灮庭柯慘鶴樹之容四眾見奢華之色今則雲龕既入玉戶宜局金色頭陀合知端的搖鈴暜化謾說神通喝一喝云體露金風須著眼身藏北斗許誰看。

起龕來本自心往非有向步步絕行蹤通身無景象放開一綫道則從伊若不放開說甚南天台北五臺雙徑匡廬與鴈宕便饒打一筋斗過華藏莊嚴世界海那邊㪅那邊卓拄杖云又何曾離得者裏無陰陽地上所以我堂頭老人不動道場入大寂滅三昧海一坐百二十日為諸人真實提唱直得三世諸佛默肰靜聽萬象森羅曲躳稽顙梵王帝釋主風神主空神主晝神主夜神身眾神執金剛神散華供養那容天魔外道之徒潛窺而側望肰則摩竭令嚴誰敢關通但諸比丘比丘尼優婆塞優婆夷於呌不應山歬成就一鋪功德須大師點眼因行不妨掉臂請大師且出方丈。

入塔以拄杖指塔戶云大眾還知者段因緣也未若也未知山僧不免借婆帔子拜婆秊去也須彌頂上鐵為龕內有空王月一圅莫謂秋灮淨如練佛來相見也垂簾且道當山堂頭和尚到此又作麼生珊瑚支支牚著月千古萬古眾同瞻。

鹽梅鼎禪師秉苣者漢與山僧法門為昆季入道固多秊性燥實無比初於金粟得名晚乃天童得地馬師鹽醬倏嘗便道梅子熟亟好歹逢人即出不管出即不為所以不上一秊半載院子住了三次四次甚有長篇短句伽陀與夫尋常戲笑怒罵欬唾掉臂點肋點胷自負無非祖師西來大意三十秊後指望此話大行誰知鐵面閻羅請符卒至今日見成公案既落山僧手中且道山僧又且如何處置乃云十載江南山共水春寒秋熱大家委撞到今朝水盡頭卻好同生不同死攃手別無可奉君提起火苣云賴有末後者句子打送寂灮三昧中天下誰㪅奈何你攛下便燒。

天童林壄和尚入塔擈碎虛空閒景象一菴卓卓露當陽銜華鳥自難尋迹孰謂將身北斗藏所以道善知識者以形骸為幻泡以生死為郵傳其來也月印江波其去也雲收嶽面唯我法兄林和尚夙因㴱厚願力弘堅出德嶠之戶門渾身是膽下川勤之三峽就地生波食到口邊奪回洞山果子不住迷悟超肰獨步大方故能橫身十字街頭珠回玉轉垂手千峰頂上斗換星移揮七尺山藤那分凡聖布澷天羅網打盡魚龍一朝闃爾告終蓋為化緣將畢今則塔從地涌頂合峰尖依常寂以歸真散慈雲而分布且道還有奇特事也無千古玲瓏嵒下寺一龕長炤萬秊燈白可學公禪師入龕赤身貧已十分極病骨無緣㪅拄笻攃手獨跨方外步大千何處覓行蹤此蓋我友白可禪師生平學道有如是氣槩故有如是英標有如是冷落空疎㤀名㤀世故有如是逍遙獨脫自由自抂祇如即今轉功就位全身奉重一句作麼生道古佛堂歬留不住牢關把斷據寰中。

清菴澂禪師秉苣坐脫先師意未投其如攃手等輕漚長安古道行人少陝府今看灌鐵牛恭惟某師定海波澂戒珠川媚生緣陝右而化被秦淮道出臺山而途無曲徑餐煙水饒有百城飽風霜足經萬里身同天外之鶴迹類秋空之雲有時坐地看揚州驀忽乘風來海上既到水盡山竆處早知移身換步時所以人天莫測蹤由魔外罔窺涯際雖肰末後有一句子直須山僧拈出始得攛下火苣云水底火發燒虛空樷林盡作師子㖃。

入塔藏身處沒蹤迹挂角麢羊何處覓沒蹤迹處莫藏身無景樹頭華正新本非藏絕迹蹤密移一步看飛龍昨夜虛空揣出骨還他塞卻太虛空。

五磊堂頭權長老起龕玉殿未為尊珠樓何足貴突破萬重關不住青霄內以拄杖指云蓋是者漢一生擔版死不回頭者也所以閙裏抽身於響順聲和之日急流勇退於風行艸偃之時闔國人追不再來千峰萬峰直入麢羊角挂難尋迹南辰北斗披䘳打成一片皇封捏聚團圞世界立罷夜明簾外因退位以朝君炤空古鏡臺歬為轉身而就父無景樹頭舞鳳不萌支上糝華即從伊畢竟公案如何結絕擊龕一下云驚起泥牛㖃夜月倒緣蘿壁上天台。

舉火干將獄底灮衝斗一出豐城萬怪降天寶人間留不住空遺寒景寫澄江子不譚父德師豈譽徒贒恐孤芳之不著將青[巾/又]其遂湮唯我權公長老智足超宗仁能纘緒初臻覺岸高陞太白之堂末到牢關㴱入山僧之室閒吸西江水涓滴無餘直接濟北流滔天有浪支葉廉纖不帶眴[日*示]全彰本色之人偷心豪髮靡容鍼錐痛下時流之疾一衲披十周寒暑半逐飛雲三門絕今世塵囂平堆古霰所以人天四眾欣戴真慈雲水方來雅推善導何意德生魔色豈期天器予躳苦海波心遽爾頓停慈櫂琉璃地上無端撥轉夜船雲遮一帶峰巒巢迷歸鳥雪覆千灣蘆涇岸失行舟正當今日指竆於為薪火傳而不盡一句又作麼生道分形散體周諸國為瑞為祥徧九陔。

安骨鯨吞水盡露珊瑚牚起支支桂景孤剎海三千澄後夜法身端坐大毘盧白雲斷處家山劫壺空中世界日月雙丸回薄無由正炤旁臨虛閒六戶開張不受森圍翠繞簾垂黃閣迥帳合紫羅寒最妙最玄先聖獨推此位非偏非正諸佛罕處其中安下骨龕云且道者漢以何功能儼肰高踞雪鬢霜眉從火出堂堂終不落今時。

高原暜禪師封龕水出高原四河流潤珠沈滄海玉彩潛輝恭惟灮相堂頭和尚獨角祥麐橫行海上分太白燈傳餘燄自矜肘後有符悟通玄不是人間那抂案頭無敕所以棲雲十載真風暜扇於姚江灮相九旬法雨旁施乎越境方囊錐之露穎遽寶鍔其斂鋒五湖煙景誰爭不謾先期尅定千里家山必達要知到岸非舟大眾正當恁麼時且道堂頭和尚還有去來出沒之相也無掩龕云一片白雲橫谷口幾多歸鳥便迷巢。

寶慶南源融禪師起龕春灮無腳走閻浮鳥語華香徧界周芳艸那堪彌古岸黃金索斷鐵牛頭㤀管帶絕拘留信步天南仍地北㪅嫌何處不風流。

秉苣逝者如斯夫真源常湛寂住菴人不見千嶂圍空碧恭惟當山堂上南兄大禪師來鏡水而波澂出秦山而月皎千生萬受飽餐黃檗之風七穿八穴灮徹玲瓏之竅所以紀綱法社則玉應金舂晏坐空山亦鳥閒華靜虛空有口寶偈常宣萬象無言直頭自點正擬望隆迦葉豈期嵒失空生蘭幃不設誰當軌範人天蕙帳長空不勝怨哀猿鶴大眾正當今日還知此老有一段奇特因緣也未攛下火苣云萬里神灮連頂沒大千皎皎一圜輪。

白雲鹿門西禪師封龕白雲何事愛青山山自巃嵸雲自閒雲昨曉隨風雨去到頭雲定覓山還大眾於此薦得便知堂上老人昔生本不生今滅何曾滅其或未肰山僧不免為蛇畫足去也恭惟當山鹿門法兄大禪師錫持霛壽杖曲唱白銅鞮實法海之游龍本教壇之義虎盡燔德山疏鈔自知塵內有全經飽餐太白獰拳敢道西來無別意觸處生涯成現頭頭擈落非他只將元本契書騐取山歬田地歸導迷途之子還招出岫之雲一向千峰頂上橫身何妨十字街頭垂手有時十字街頭垂手卻向千峰頂上橫身直得浩浩真風肅清三佛之地亭亭寶月高朗四明之山大眾正當今日櫓櫂俱亭綸竿不展為是筏尚應捨為復疲干津梁掩龕云弈世尚肰留教澤崖梅歲歲散清香。

霛章蘊禪師起龕水上東山行不住火中木馬驟清風為緣鼻斷黃金索八角磨盤任走空。

封塔青山埋骨始完名人增山香名始馨一片冰壺秋水骨清風千載起皋亭恭惟同參霛章蘊禪師碧落五雲緇田九穗教入蓮居之室義學該通禪登太白之堂心宗統貫有口可吞佛祖誰甘引首[仁-二+氏]眉凝眸直眎雲霄且自唫風嘯月語其高則嬾殘是侶論其操則三角為朋一喝對兇徒富有僧家之寶半鐺煮黃獨貧無卓地之錐所以昔秊劫火焚身何異吹灮割水此日山翁入塔未免鎖夢關空肰則合尖一句畢竟如何話會把手相攜真歇了同輝寶月炤錢唐。

圜通老宿封龕逝多國土賴相成又向何方展化輪只抂阿閦兼妙喜人天無路問玄津恭惟圜通老禪宿法海聖贒隨宜應迹暜門大士方便垂綸住世七十九秊將[刀/又]迦文之壽算念周千百億所欲分布帒之多身釣絲一夜收竿拋盡雲山海月歸烏幾多迷谷難尋苔徑華茵俊哉師子之行迥而絕侶卓爾象王之步誰則為鄰掩龕云物外乾坤㤀主官壺中日月自朝昏。

止休淨上座起龕多秊賦就還鄉曲欲唱人歬恐脫空帶血連宵嗁蜀魄歸思不禁上眉峰春去也綠滿樷夾路桃華風雨後馬蹏何處避殘紅。

舉火一念回灮父母未生誰是我四楞塌地真常獨露本來人况復知止能止知休即休古廟香爐去一條白練去雖受他家盋盂不㪅強安柄杷白醭華平堆口角黃獨飯爛嚼鐺中唯其掩息如灰故能死生若脫但只恁麼去恐守寒嵒異艸青坐著白雲宗不妙山僧到此不免為你別轉一機欲待橫身三界內請參勝熱婆羅門攛下火苣便燒。

天童弘覺忞禪師語錄卷第十九

音釋

覘

(蚩占切諂平聲窺也視也)。

[門@(自/大)]

(苦臭切音䠗靜也)。

陔

(柯開切音該與閡通九陔九天也)。

鍔

(逆各切音咢刀刃也)。

攛

(取亂切音爨擲也)。

苣

(臼許切音臣束葦燒)。